### Etapes! :

npm outdated
npm update
npm install

1 Verifier que vous avez MongoDBCompas
2 Lancer Docker desktop (balaine bleu)
3 docker-compose -v (vérifier que vous pouvez conteneuriser un app)
4 Récuperer le projet : https://github.com/Paul78330/phototheque
5 Relier le ref et récuperer le contenu du ref distant

```
git pull upstream main --allow-unrelated-histories
```

6 Mettre à jour mes packages (récuperer mes dépendances)

```
npm install
```

7 installer mongoDb Atlas
8 Relier le ref de du projet GitLab git remote add origin https://gitlab.com/tms-team1/node_ci_project.githttps://gitlab.com/Paul78330

9 pousser vers le ref gitla

```
git push --set-upstream origin main
```

10 Builder docker dans le projet

```
docker-compose build
```

11 Editer un fichier de config Dockerfile, qui permettra de configurer notre conteneurisation

```
docker build
```

12 Configuration de l'infrastructure docker-compose.yml (preparer les services indispensbles pour l'utilisation de l'app)

```
docker-compose up -d
```

-d : en détaché (en arrière plan)

13 Editer le fichier de config .gitlab-ci.yml

14 installer Jest : pour tester le code en Js

```
npm install --save-dev jest
```

15 installer supertest : bibliothèque de test pour Node.js

```
npm install --save-dev supertest
```

16 installer sinon : bibliothèque de test pour JavaScript qui fournit des fonctionnalités pour les tests unitaires, comme les espions, les stubs et les mocks.

```
npm install sinon 
```

17 Editer le ficher index.test.js ( nous souhaitions tester index.js)

* le ficher à tester dois être en [nom_fichier].test.js
* resoudre les différents dans index.test.js



A savoir :

    
Comment inspecter tous les processus encours sur notre machine

netstat -tuln [vérifier le ports utilisée sur linux]
netstat -ano [vérifier les ports utilisée pour windows]


Pour savoir quel service utilise le port 3000, vous pouvez utiliser la commande lsof (List of Open Files) sur un système Unix/Linux ou la commande netstat sur Windows.

  
  lsof -i :3000 [linux]
  netstat -ano | findstr :3000 [windows]
  
    
Pour arrêter le processus qui utilise le port 3000, vous pouvez utiliser la commandekill sur Unix/Linux ou la commande taskkill sur Windows.

kill -9 <PID> [linux]
taskkill /PID <PID> /F [windows]



npm test  (test en local, avec node)
docker-compose up test (test en local avec docker)
docker-compose down (pour stopper)

git remote add origin https://gitlab.com/najwaelm/node_ci_projet.git  (pour add sur gitlab)
git push https://gitlab.com/najwaelm/node_ci_projet.git (pour push sur gitlab)

COMMANDES DOCKER
pour Builder docker dans le projet:
    - docker build
pour la configuration de l'infrastructure docker-compose.yml (preparer les services indispensbles pour l'utilisation de l'app):
    - docker-compose up -d
pour arrêter les conteneurs docker-compose en cours:
    - docker-compose down
pour stopper toutes les images dockers en cours:
    - docker stop $(docker ps -aq)
pour supprimer les conteneurs existants:
    - docker rm -f $(docker ps -aq)
pour supprimer les conteners et réseaux inutilisés:
    - docker sytem prune -a
    - docker network prune
pour faire le test
    - docker-compose up test


git remote -v ( to check what my origin is)
git remote remove origin (to delete my origin)
git remote add origin https://gitlab.com/najwaelm/node_ci_projet.git (to add my origin)


npm = node package manager
node pour pouvoir accéder à notre base de données... pour pouvoir faire du back also
le composer de JS c'est npm , il permet de gérer les dépendances
dépendance? 
service client serveur


quand on rajoute un nouveau test, ne pas oublier de re build!
docker-compose up --build